**欧洲足球五大联赛**，指[英格兰足球超级联赛](../Page/英格兰足球超级联赛.md "wikilink")、[西班牙足球甲级联赛](../Page/西班牙足球甲级联赛.md "wikilink")、[意大利足球甲级联赛](../Page/意大利足球甲级联赛.md "wikilink")、[德国足球甲级联赛](../Page/德国足球甲级联赛.md "wikilink")、[法国足球甲级联赛](../Page/法国足球甲级联赛.md "wikilink")。这些联赛代表了当今欧洲乃至世界足坛最顶级的足球水平，吸引了众多球星，引导足球界发展的新方向。欧洲的五个[世界杯冠军恰巧就是五大联赛所在的五个国家](../Page/國際足協世界盃.md "wikilink")。与五大联赛相对的还有“四小联赛”之类不被广泛使用的说法，主要指仅次于五大联赛的其它迅速发展的联赛。

## 概述

1955年，[欧洲冠军杯的开始给了欧洲各国足球前所未有的一较高下的机会](../Page/欧洲冠军联赛.md "wikilink")。1960年，[欧洲足联积分排名出现第一个五年评分](../Page/欧洲足联积分排名.md "wikilink")，于是各大联赛高下竞争逐渐有了更加直观的数据对比。之后的几十年内，西班牙、英格兰、西德、意大利先后占据联赛排名榜首，其荣誉远远超过欧洲所有其它联赛的总合，因此被认为是四大顶级联赛。而法国联赛虽然从未占据过欧洲第一联赛的宝座，但是为其它联赛输送了大量出色的球星，而且历史上其积分也领先于荷兰、葡萄牙等只依靠一两支超级劲旅逐鹿欧洲的联赛，故而到了八十年代后，逐渐在中文中出现“欧洲五大联赛”的说法。五大联赛长期稳定占据欧洲足联排名的前五、六位，而与之相比的六至十名则往往出现很大起伏。

西班牙联赛在六十年代初占据了领先位置，但是随后三十多年间始终在第二、三徘徊，直到21世纪初才重新称霸欧洲足坛，1999-2000球季甚至造就了冠军杯历史上第一次三支球队打入四强并包揽决赛的盛况。

意大利联赛则从八十年代中叶到二十世纪末享有盛誉，号称“小世界杯”，2002-2003球季造就了冠軍杯歷史上第二次三支球隊打入四強并包揽决赛的盛況，但之后一系列球队经济危机和假球丑闻，逐渐失去其耀眼光环。

五大联赛中出现过最大波折的是英格兰联赛，1985年刚刚重回欧洲第一联赛宝座的英格兰联赛立即遭受了[海塞尔惨案的打击](../Page/海塞尔惨案.md "wikilink")，被欧足联无限期禁赛，直接从排名榜消失。直到九十年代初恢复参赛资格才重新开始对欧洲荣誉的冲击，直到2008年重新夺回了联赛排名第一的地位，並在2006-2007，2007-2008，2008-2009球季造就了冠軍杯連續三球季三支球隊打入四強的情況，其中2007-2008球季造就了冠軍杯歷史上第三次三支球隊打入四強并包揽决赛的盛況。

九十年代至今，英格兰和西班牙联赛与法国联赛逐渐有拉开差距的趋势，法国联赛越来越倚重本国球员甚至完全成为其它联赛的球员输送基地。虽然法国国家队因此获益匪浅，但在联赛排名上则被之后的葡萄牙、荷兰、俄罗斯联赛逼近。

### 歷屆第壹聯賽（截至2017）

| 聯賽 | 次數 | 年份                                                                                                  |
| -- | -- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 西甲 | 20 | 1960，1961，1962，1963，1964，1965，1966，2000，2001，2002，2003，2004，2005，2006，2007，2013，2014，2015，2016，2017 |
| 英超 | 15 | 1967，1968，1969，1970，1971，1972，1973，1974，1975，1985，2008，2009，2010，2011，2012                          |
| 意甲 | 13 | 1986，1987，1988，1989，1991，1992，1993，1994，1995，1996，1997，1998，1999                                    |
| 德甲 | 10 | 1976，1977，1978，1979，1980，1981，1982，1983，1984，1990                                                   |
| 法甲 |    |                                                                                                     |

### 经济

欧洲五大联赛目前的收入远远超过其它联赛。五大联赛在2006/07赛季总收入上取得了6%的增长，第一次打破70亿欧元大关。其中英超以23亿欧元遥遥领先于德甲的14亿欧元，但是德甲的工资/收入比远远低于其它四个联赛62%-64%的紧张水平，只有非常乐观的45%，而以2亿5000万欧元的运营利润压倒第二位的英超（1亿4100万）。\[1\]

### 竞争对手

“四小联赛”是相对应于五大联赛而言的，四小联赛或其它相近说法并无广泛接受的标准，但常有[荷兰足球甲级联赛](../Page/荷兰足球甲级联赛.md "wikilink")、[葡萄牙足球超级联赛](../Page/葡萄牙足球超级联赛.md "wikilink")、[苏格兰足球超级联赛等在欧洲足联排名榜上长期占据六至十位的联赛](../Page/苏格兰足球超级联赛.md "wikilink")。此外，[塞尔维亚](../Page/塞尔维亚.md "wikilink")、[希腊](../Page/希腊.md "wikilink")、[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")、[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")、[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")、[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")、[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")、[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[土耳其这些国家的联赛同样有较强的竞争力](../Page/土耳其.md "wikilink")。

## 各联赛简介

### 西班牙足球甲级联赛

按[國際足總和](../Page/國際足總.md "wikilink")[歐洲足總的官方積分](../Page/歐洲足總.md "wikilink")，西甲曾經多年位於積分榜的首位。西甲在不少球迷心中有相當大的號召力，尤其是一向以來都有許多世界著名的足球運動員在西甲聯賽踢球，多位歐洲及世界足球先生都成名於西甲聯賽。而聯賽裡[皇家馬德里和](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")[巴塞隆納是世界上相當著名的球隊](../Page/巴塞隆納.md "wikilink")，他們之間的比賽被稱為西班牙「國家德比」。其他的著名德比還有馬德里的同城德比、巴薩隆納德比、[皇家貝蒂斯與](../Page/皇家貝蒂斯.md "wikilink")[塞維利亞的塞維利亞德比等](../Page/塞維利亞.md "wikilink")。雖然西甲擁有大量世界級球星，觀賞性高，但球星集中於皇家馬德里和巴塞隆納兩強也是日益突出的問題，以致遭球迷戲稱皇馬和巴薩是在爭西超冠軍，其他球隊爭西甲冠軍（聯賽第三名）。這種情況在近年馬德里競技逐漸崛起後才有所改變。現時西甲奪冠次數最多的是皇家馬德里，共有
33 次。其次是巴塞隆納，有 25 次。

### 英格兰足球超级联赛

成立于1992年2月20日，其前身是英格兰甲级联赛。历史上夺冠次数最多的是[曼联](../Page/曼联.md "wikilink")。英超的欧冠席位曾由[曼联](../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md "wikilink")，[阿森纳](../Page/阿森纳足球俱乐部.md "wikilink")，[切尔西](../Page/切尔西足球俱乐部.md "wikilink")，[利物浦四家球队垄断](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")，不过最近数年随着[曼城和](../Page/曼城.md "wikilink")[托特纳姆热刺等球队崛起](../Page/托特纳姆热刺.md "wikilink")，这一情况有所变化。英超裁判的判罰尺度較為寬鬆，這使得英超以高強度的身體對抗著稱。经营方面，英超是在世界范围内收入远远处于领先地位的足球联赛。

英超也是全世界最多人觀看的體育聯賽。在全球各地，212個地區有電視轉播英超賽事，潛在觀眾約有47億人。

相對於其他歐洲地區的頂級足球聯賽，英超並不像其他聯賽般由一至兩隊球隊壟斷冠軍，如西甲歷來聯賽錦標幾乎被[巴塞隆納及](../Page/巴塞隆納.md "wikilink")[皇家馬德里兩隊壟斷](../Page/皇家馬德里.md "wikilink")，德甲的[拜仁慕尼黑和義甲的](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")[尤文圖斯更獨佔近](../Page/尤文圖斯.md "wikilink")6/7屆的德甲/義甲聯賽冠軍。近年有能力爭取英超冠軍增加到了五至六隊，2015–16年球季，聯賽錦標更由長期處於積分榜中下游的[萊斯特城奪得](../Page/萊斯特城.md "wikilink")，傳統強隊如[利物浦](../Page/利物浦.md "wikilink")、[切爾西](../Page/切爾西.md "wikilink")、[曼聯更未能取得歐冠席位](../Page/曼聯.md "wikilink")。相比由少數隊伍長期壟斷的其它聯賽，英超顯得更變化多端、更刺激。

因2016年6月24日的[2016年英國脫離歐盟公投為脫歐勝利](../Page/2016年英國脫離歐盟公投.md "wikilink")，意味著英國將脫離[歐盟](../Page/歐盟.md "wikilink")。換言之目前效力英超的非英籍的球員及領隊均需要申請工作證，再加上申請工作證的門檻甚高，英足總亦在公投結果出後不久發表聲明指擔憂此舉會更難吸引頂級球員加盟英超，而且更有機會令英超收入大減（而英足總及其他英超領隊均偏向支持留歐）。但英超的冠絕全球的高額收入，高可賞性及極為穩固的歷史基礎，英超未來發展審慎樂觀。

### 意大利足球甲级联赛

成立于1898年，是意大利最高等级的职业足球联赛，目前有二十支球队参加。鼎盛时期曾有“小世界杯”之称。比赛制度为双循环制，每次联赛结束后的最后三名将被淘汰进入乙级联赛。[尤文图斯是历史上夺得最多联赛冠军的球队](../Page/尤文图斯.md "wikilink")，一共夺得过34次，其次为[AC米兰](../Page/AC米兰.md "wikilink")（18次）、[国际米兰](../Page/国际米兰.md "wikilink")（18次）及热那亚（9次）。每夺得十个联赛冠军可以在队徽绣上一颗金星，因此[尤文图斯拥有](../Page/尤文图斯.md "wikilink")3颗金星，而[國際米蘭及](../Page/國際米蘭.md "wikilink")[AC米蘭各有](../Page/AC米蘭.md "wikilink")1颗。但在2006年“[电话门](../Page/电话门.md "wikilink")”曝光后，意甲水平大幅下降。意甲的技术特点为注重防守，但近年来意甲的进球率有所增加。意甲早年曾呈现七强争王局面（包括[尤文圖斯](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")、[AC米蘭](../Page/AC米蘭.md "wikilink")、[國際米蘭](../Page/國際米蘭.md "wikilink")、[羅馬](../Page/羅馬足球會.md "wikilink")、[拉素](../Page/拉素足球會.md "wikilink")、[費倫提那](../Page/費倫天拿.md "wikilink")、[帕爾馬](../Page/帕爾馬足球會.md "wikilink")），直至1991/92年球季開始[AC米蘭的三劍俠帶領下連續三年取得聯賽冠軍](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，之後冠軍寶座一直幾乎只由[尤文圖斯和](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")[AC米蘭交替奪得](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，當中只曾在1999/00年球季及2000/01年球季由兩支首都球會[拉素和](../Page/拉素足球會.md "wikilink")[羅馬奪冠](../Page/羅馬足球會.md "wikilink")。踏入2005/06年球季，[尤文圖斯在电话门事件后降入乙级联赛](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")（及後重回甲組），[國際米蘭取而代之壹路長期佔據冠軍至](../Page/國際米蘭.md "wikilink")2010/11球季被[AC米蘭取代](../Page/AC米蘭.md "wikilink")。此後[尤文圖斯降入乙級聯賽僅僅](../Page/祖雲達斯.md "wikilink")6年後，他們又重新站到意甲最高的領獎臺上並佔據冠軍至今。

### 德国足球甲级联赛

德甲成立于1963年，采取主客双循环赛制比赛，球风强悍，较注重整体配合。目前有18队球队参与角逐，完成所有赛事后总积分最高的队伍可以夺得联赛冠军，而总积分最低的2支球队会降级至乙级联赛。同时，次一級的德乙聯賽首2名会获得下一赛季的升级名额。德甲的倒数第3名会和乙级联赛的第3名进行主客场循环比赛来决定第3个升降级名额。其中，[拜仁慕尼黑長期保持為德甲最强大的队伍](../Page/拜仁慕尼黑.md "wikilink")，共获得24次冠军，遠比第二位[多蒙特及](../Page/多蒙特.md "wikilink")1970年代曾奪得5次聯賽錦標的[慕遜加柏領前](../Page/慕遜加柏.md "wikilink")。拜仁慕尼黑財力雄厚，除了以班霸身分一直在德甲独大，同時長期取得代表德甲歐洲冠軍聯賽的資格，但近几年其它几支球会（[多蒙特](../Page/多特蒙德足球俱樂部.md "wikilink")、[汉堡](../Page/汉堡足球會.md "wikilink")、[利華古遜](../Page/利華古遜.md "wikilink")、[史浩克零四](../Page/史浩克零四.md "wikilink")、[云达不来梅](../Page/云达不来梅.md "wikilink")、[史特加](../Page/斯图加特体育俱乐部.md "wikilink")、[禾夫斯堡等](../Page/沃尔夫斯堡足球俱乐部.md "wikilink")）正在改变这种局面。

### 法国足球甲级联赛

近几年来由于以[里昂为代表的一些球会开始崛起](../Page/里昂.md "wikilink")，法甲竞争力明显提升，已经吸引了大批优秀球员。法甲也是以非洲为代表的第三世界球员进入顶级联赛的跳板。目前的法甲联赛，[巴黎圣日耳曼](../Page/巴黎圣日耳曼.md "wikilink")，[摩納哥](../Page/摩納哥體育會足球會.md "wikilink")，[里昂](../Page/奥林匹克里昂.md "wikilink")，[马赛和](../Page/马赛奥林匹克.md "wikilink")[聖伊天等球队实力较为突出](../Page/聖伊天體育會.md "wikilink")。

## 爭議

### 綁架國際賽事

由于卡塔尔夏季多酷暑，2022年卡塔尔世界杯确定在冬季举办\[2\]\[3\]。时间的改变引发了[欧洲五大联赛的强烈不满](../Page/欧洲五大联赛.md "wikilink")，认为国际足联不能因为一场冬季的联合会杯而扰乱整个联赛的赛程。

由於世界盃足球賽多在夏季舉辦，已有部份國家的代表和教練擔憂屆時[卡達夏天動輒](../Page/卡達.md "wikilink")40至50攝氏度的高溫可能影響球員的健康，雖然卡達承諾將以空調球場來解決高溫問題，但卻又可能引發環保爭議，因而開始有人建議將此屆的世界盃移至1至2月舉辦以避開高溫難耐的6至7月。然而該階段正處於歐洲主要聯賽的冬歇期完結之時，冬歇期完結之後歐洲各大聯賽（[英超沒有冬歇期](../Page/英超.md "wikilink")）和[歐聯均會繼續比賽](../Page/歐聯.md "wikilink")。2015年3月19日，國際足協決定決賽將於2022年12月18日舉行。\[4\]然而該建議並不獲球迷接受，因此有不少聲音向國際足協反映希望更換主辦國。

因為世界盃賽事舉行的時間對歐洲國家有利（6到7月），也是被認為世界盃冠軍會落在歐洲或南美洲的原因。其他國家像美國及日本無法達到的原因。

## 欧足联联赛排行榜（前十名）

  - [2010:TOP10 欧洲足坛十大升班马
    拜仁亦在列](http://sports.skycent.net/index.php?d=+TOP10%3A%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E8%B6%B3%E5%9D%9B%E5%8D%81%E5%A4%A7%E5%8D%87%E7%8F%AD%E9%A9%AC+%E6%8B%9C%E4%BB%81%E4%BA%A6%E5%9C%A8%E5%88%97)

## 参考文献

[Category:國家頂級足球聯賽](../Category/國家頂級足球聯賽.md "wikilink")
[Category:歐洲足聯俱樂部賽事](../Category/歐洲足聯俱樂部賽事.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.